\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\usepackage{longtable}
\usepackage[top=1in, bottom=1in, left=0.75in, right=0.75in,includefoot,heightrounded]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx,tikz}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage[document]{ragged2e}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{flowchart}
\usepackage{hyperref}
\usetikzlibrary{arrows}


\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows}
\tikzstyle{startstop} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=1cm,text centered, draw=black, fill=red!30]
\tikzstyle{decision} = [diamond, minimum width=4cm, minimum height=0.5cm, text centered, draw=black, fill=green!30]
\tikzstyle{process} = [rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=orange!30]
\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]
\tikzstyle{io} = [trapezium, trapezium left angle=70, trapezium right angle=110, minimum width=2cm, text width=4cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=blue!30]

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Gustavo Plaza Roma}
\lhead{Defensa TFM}
\cfoot{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\renewcommand{\labelitemi}{$\circ$}

\definecolor{MyDarkGreen}{rgb}{0.0,0.4,0.0} % This is the color used for comments

\begin{document}
	
	\section*{Introducción}
	
	\subsection*{Portada}
	\begin{enumerate}
		\item Hola, esta presentación constituye la defensa del Trabajo fin de Máster con título IDENTIFICACIÓN DE IMÁGENES POR ANÁLISIS DE TEXTURAS UTILIZANDO APRENDIZAJE ESTADÍSTICO, realizado por Gustavo Plaza Roma y dirigido por José Jaime Ruiz Ortiz.
	\end{enumerate}
	
	\hrule
	
	\subsection*{Índice}
	En esta diapositiva se muestra la estructura de la presentación:
	\begin{itemize}
		\item Primero veremos una introducción a las texturas, definición e importancia.
		\item En segundo lugar veremos las tecnologías de análisis de texturas utilizadas.
		\item En tercer lugar se muestra la tecnología de aprendizaje usada,SVM
		\item En cuarto lugar se realiza una descripción estructural del sistema.
		\item En quinto lugar se realiza una breve descripción funcional de los diferentes módulos.
		\item En sexto lugar se veremos una aplicación del sistema completo al análisis de texturas y los resultados obtenidos.
		\item Por último veremos las conclusiones y trabajos futuros propuestos.
	\end{itemize}

	\hrule
	
	\subsection*{Texturas}
	
	Cuando vemos una textura la podemos reconocer fácilmente pero su concepto es difícil de definir por el gran número de definiciones que existen propuestas por los distintos investigadores.
	
	La definición más útil es aquella en la que la textura se define como una característica de una imagen o región que mide la disposición espacial de los colores o intensidades de píxeles.
	
	Una aplicación inmediata es el reconocimiento de regiones en una imagen usando la propiedad de textura. 
	
	Esto permite que el análisis de texturas sea importante en la visión por computador.
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\subsection*{Objetivos}
	A continuación explicamos como ser realizar el análisis de texturas en este proyecto. El objetivo principal que se propone es:
	
	\textbf{Desarrollar un entorno operativo de caracterización y clasificación de texturas utilizable en múltiples contextos.}
	
	Para ello es necesario realizar:
	\begin{itemize}
		\item La generación de muestras de texturas a partir de imágenes.
		\item La extracción de características.
		\item Clasificación de texturas usando un clasificador SVM.
	\end{itemize}
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\section*{Tecnología de análisis de texturas utilizada}

	\subsection*{Métodos}
	Existen tres métodos principales para la clasificación de texturas.
	\begin{enumerate}
		\item Estadísticos: tienen en cuenta la distribución espacial de los niveles de gris, cabe destacar las matrices de co-ocurrencia (o la función de autocorrelación.)
		\item Estructurales: consideran que la textura está compuesta por elementos primitivos bien definidos y distribuidos con algún patrón de repetición.
		\item Basados en modelos: consisten en construir un modelo cuyos parámetros estimados describen las cualidades de la textura.
	\end{enumerate}
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	
	\subsection*{Haralick}
	En las últimas décadas se han realizado grandes avances en el análisis de texturas. 
	\begin{enumerate}
		\item En 1973, Haralick y sus colaboradores publicaron un trabajo que ha tenido gran impacto en el análisis de texturas. En él proponen un método llamado \textit{Grey Level Co-ocurrence Matrix} \textbf{GLCM} y lo aplicaron con el objetivo de discriminar distintos tipo de terreno en imágenes por satélite. Desde entonces este método ha sido uno de los más usados en este campo.
		\item El \textbf{GLCM} es un método de segundo orden ya que se usan parejas de píxeles separados por una distancia $d$ y un ángulo $\theta$.
		\item Haralick define 14 medidas de textura obtenidas a partir de la matriz de co-ocurrencia.
	\end{enumerate}
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\subsection*{Características}
	Algunas de las características más importantes son:
	\begin{enumerate}
		\item Energía: la energía se deriva del segundo momento angular, ASM, también llamado uniformidad. A mayor ASM mayor uniformidad, es decir, menos variación en los niveles de gris. Si ASM = 1, la imagen es completamente uniforme.
		\item Contraste: es la cantidad de variaciones locales en los niveles de gris en una imagen. Cuanto mayor es la variación de los niveles de gris, mayor es el contraste. Si el contraste es cero, los niveles de gris son constantes a lo largo de la imagen.
		\item Entropía: mide la aleatoriedad de la imagen, alcanza su máximo cuando todos los elementos de la matriz de co-ocurrencia son distintos.
		\item Homogeneidad: es lo opuesto al contraste, cuando el contraste entre parejas de píxeles desciende, la homogeneidad aumenta.
	\end{enumerate}
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\section*{Tecnología de aprendizaje usada SVM}
	\subsection*{Máquinas de soporte vectorial}
	A continuación se expone la tecnología de aprendizaje usada que consiste en máquinas de soporte vectorial.
	\begin{enumerate}
		\item Que tienen su origen en los trabajos sobre aprendizaje estadístico introducido en los años 90 por Vladimir Vapnik y sus colaboradores.
		\item Consisten es una serie de algoritmos de aprendizaje supervisado inicialmente penados para la clasificación binaria pero actualmente usados para otros tipos de problemas como regresión o multiclasificación.
		%\item Se basan en encontrar hiperplanos.
	\end{enumerate}
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\subsection*{Kernel}
	\begin{enumerate}
		\item Los SVMs se basan en encontrar hiperplanos, ya sea en el espacio original de los ejemplos de entrada si estos son separables o en un espacio transformado en caso de que los ejemplos no sean linealmente separables.
		\item La búsqueda del hiperplano en los espacios transformados se realiza a través des las funciones kernel.
		\item Los principales kernel son: el kernel lineal, el kernel polinómico de grado p, el kernel RBF o gausiano y el kernel sigmoidal.
	\end{enumerate}
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\section*{Descripción estructural del sistema}
	
	\subsection*{Descripción estructural del sistema}
	Tras la revisión teórica del sistema, vamos a ver la implementación del mismo. El sistema se ha dividido en cuatro módulos que son los siguientes:
	\begin{enumerate}
		\item Selección: este módulo se encarga de obtener muestras a partir de la imágenes de entrada.
		\item Extracción: este módulo es el encargado de obtener las características de Haralick a partir de las muestras.
		\item Entrenamiento: este módulo permite entrenar un clasificador SVM usando las características obtenidas anteriormente.
		\item Clasificación: el último módulo permite recorrer una imagen de entrada e ir buscando en la imagen las texturas con las que se ha entrenado el clasificador.
	\end{enumerate}
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	
	\section*{Descripción funcional del sistema}
	A continuación se realiza una breve descripción funcional del sistema.
	\subsection*{Extractor de muestras}
	La primera aplicación del sistema es el extractor de muestras. Coincide con el módulo de selección y se encarga de generar los datos necesarios para definir una muestra. Se realiza a través de la aplicación mostrada en pantalla.
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\subsection*{Extractor de características.}
	La segunda aplicación gráfica es el extractor de características, es una aplicación sencilla que permite obtener las características de Haralick de las muestras según los parámetros seleccionados.
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\subsection*{Clasificador}
	El clasificador es la última aplicación gráfica y abarca el módulo de entrenamiento y clasificación ya que permite tanto entrenar un clasificador SVM a través de los parámetros seleccionados por el usuario como clasificar una imagen con un clasificador ya entrenado.
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	
	\section*{Resultados}
	%A continuación se exponen los resultados obtenidos al aplicar el sistema completo a la clasificación de texturas.
	
	\subsection*{Dataset}
	El sistema se ha aplicado a la clasificación de texturas en imágenes médicas, concretamente imágenes de cáncer colorectal.
	
	Las texturas con las que se ha entrenado el sistema pertenecen a cuatro clases:
	\begin{itemize}
		\item Vacías
		\item Linfoma
		\item Mucosa y
		\item Tumor
	\end{itemize}
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	
	\subsection*{Entrenamiento}
	El entrenamiento se ha llevado a cabo de la siguiente manera:
	\begin{itemize}
		\item Se han obtenido las características de Haralick para distintos valores de orientación y distancia.
		\item El clasificador se ha entrenado usando un kernel RBF con parámetros $C=1\cdot10^8$ y $\gamma = 10$.
		\item En total se han usado 635 muestras de las cuales:
		\begin{itemize}
			\item De la clase Vacía son 164.
			\item De la clase Linfoma  son 167.
			\item De la clase Mucosa son 140.
			\item De la clase Tumor son 164.
		\end{itemize}
		\item El tamaño de cada una de las muestras usadas es 150 píxeles de lado.
		\item El conjunto de muestras se ha dividido en 70\% para entrenamiento y 30\% para test.
		\item Viendo los resultados se pueden realizar las siguiente observaciones:
		\begin{itemize}
			\item Cambios en la orientación no producen cambios en la precisión de la predicción.
			\item Incrementos en la distancia hace que la precisión en la predicción disminuya.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\subsection*{Visual}
	Para poder probar de forma visual el clasificador, se han creado imágenes a partir de muestras no usadas en el entrenamiento.
	
	La imagen mostrada consta de 20 muestras de las cuales las 6 internas pertenecen a la clase tumor y las de la periferia a la clase Mucosa
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\subsection*{Resultado visuales}
	Tras realizar la clasificación de la imagen con el sistema, se obtiene la imagen mostrada en pantalla.
	
	Las características usadas para entrenar el clasificador usan como parámetros $d=1$ y orientación=$0^\circ$.
	
	El clasificador usado tiene como parámetros $C=1\cdot10^8$ y $\gamma = 10$.
	
	Puesto que de 20 predicciones, 4 son incorrectas, se observa qe la clasificación obtenida coincide con la esperada ya que la precisión en la predicción es del 80\%.
	
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\section*{Conclusiones}
	\subsection*{Objetivos cumplidos}
	En esta diapositiva se muestran los objetivos que se han cumplido con la realización del trabajo.
	\begin{itemize}
		\item En primer lugar se ha creado un sistema modular capaz de realizar el análisis de texturas en múltiples contextos.
		\item Se han creado las aplicaciones necesarias para:
		\begin{itemize}
			\item La extracción de muestras.
			\item Obtención de características.
			\item Entrenamiento de un clasificador.
			\item Clasificación de imágenes.
		\end{itemize}
		\item Se han realizado las pruebas necesarias para comprobar el efecto de los distintos parámetros del sistema en la precisión de la predicción.
		%\item Se ha comprobado que con las características de Haralick y un clasificador SVM se puede conseguir una precisión mayor al 80\% en la predicción.
	\end{itemize}
	
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\subsection*{Herramientas}
	\begin{itemize}
		\item Entre las principales herramientas usadas destacan:
		\begin{itemize}
			\item Python 3.5 como versión mínima.
			\item Pyside2 basado en qt5 para la generación de las interfaces gráficas.
			\item PyPDF2 que ha sido incluida dentro del proyecto ya que se ha tenido que modificar.
		\end{itemize}
		\item Las principales ventajas del sistema son:
		\begin{itemize}
			\item Que es multiplataforma.
			\item Es modular. (todas las aplicaciones son independientes)
			\item  y tanto las librerías como el código creado son libres.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\subsection*{Dificultades}
	Algunas de las mayores dificultades encontradas durante la realización del trabajo han sido:
	\begin{itemize}
		\item Búsqueda de un dataset. La mayoría de los dataset encontrados en la red están formados por imágenes pequeñas que coinciden con una sola textura y es muy complicado encontrar datasets con imágenes completas de las que se puedan obtener las muestras.
		\item Integración de librerías. Durante la programación de las aplicaciones se han usado diferentes librerías donde cada una de ellas trata las imágenes de forma distinta, en algunos casos la conversión de las imágenes de un tipo a otro ha sido necesario y en algunos casos esto ha resultado difícil.
		\item Ajuste de parámetros. cada uno de los módulos cuentan con distintos parámetros, pequeños cambios en estos, producen diferencias significativas en los resultados de predicción del sistema. El ajuste de todos estos parámetros para obtener resultados aceptables ha resultado difícil.
	\end{itemize}
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\subsection*{Trabajos futuros}
	Por último se muestran algunos trabajos futuros que se pueden realizar partiendo del sistema que se ha creado.
	\begin{itemize}
		\item El primero está relacionado con una de las dificultades encontradas en el trabajo. Se propone como trabajo el ajuste de los parámetros del clasificador mediante algún método de optimización en lugar de que la selección de parámetros sea realizada por el usuario.
		\item El segundo trabajo propuesto consiste en usar diferentes descriptores para definir las texturas y comprobar si los resultado obtenidos son mejores que los mostrados en este trabajo. Para ello se propone usar patrones binarios locales en lugar de las características de Haralick para definir una textura. 
	\end{itemize}
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule
	
	\subsection*{Gracias}
	Gracias y quedo a su disposición para resolver cualquier pregunta.
	\vspace*{0.3cm}
	\hrule

	\vspace*{0.3cm}
	%\href{https://allseenalliance.org/docs/api/java/org/alljoyn/bus/annotation/Signature.html}{Documentació de l'AllJoyn}
		
		
		
	
	
	
\end{document}